%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2016 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=2cm]{geometry}

\title{Équations cartésiennes}
\date{19/05/2016}
\classe{1\up{e}S6}
\dsnum{DM \no8}

\pagestyle{empty}
\begin{document}

\maketitle

Faire un des deux exercices 1 et 2 au choix (de préférence le 2, plus difficile). L'exercice 3 est obligatoire.

\begin{exercice}[Droite et Cercle]
  On se place dans une repère orthonormé.

  On considère la droite $d$ passant par $A\left( 6;6 \right)$ et de vecteur normal $\vecteur{u}\left( 2;2 \right)$, et le cercle $\mathcal{C}$ de centre $B\left( 3;2 \right)$ et de rayon 5.
  Le but de l'exercice est de déterminer le(s) éventuel(s) point(s) d'intersection de $d$ et $\mathcal{C}$.

  \begin{enumerate}
    \item Montrer qu'une équation réduite de $d$ est $y=12-x$, et qu'une équation cartésienne de $\mathcal{C}$ est $\left( x-3 \right)^2+\left( y-2 \right)^2=5^2$.
  \end{enumerate}
  Soit $M\left( x;y \right)$ un point appartenant à la fois à $d$ et $\mathcal{C}$.
  \begin{enumerate}
      \setcounter{enumi}{1}
    \item Montrer que $x$ vérifie $\left( x-3 \right)^2+\left( 10-x \right)^2=25$.
    \item En déduire que $x$ vérifie $x^2-13x+42=0$.
    \item En déduire les valeurs possibles de $x$.
    \item En déduire les coordonnées des points d'intersection de $d$ et $\mathcal{C}$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Droite et Cercle]
  On se place dans un repère orthonormé.

  Étant donné un nombre réel $\alpha$, on considère la droite $d_\alpha$ passant par $A\left( \alpha;\alpha \right)$ et de vecteur normal $\vecteur{u}\left( 3;3 \right)$, et le cercle $\mathcal{C}$ de centre $B\left( 3;2 \right)$ et de rayon 5.

  Le but de l'exercice est de déterminer le nombre de points d'intersection entre $d_\alpha$ et $\mathcal{C}$, en fonction de $\alpha$.

  \begin{enumerate}
    \item Montrer qu'une équation réduite de $d_\alpha$ est $y=2\alpha-x$, et qu'une équation cartésienne de $\mathcal{C}$ est $\left( x-3 \right)^2+\left( y-2 \right)^2=5^2$.
  \end{enumerate}
  Soit $M\left( x;y \right)$ un point appartenant à la fois à $d_\alpha$ et $\mathcal{C}$.
  \begin{enumerate}
      \setcounter{enumi}{1}
    \item Montrer que $x$ vérifie $\left( x-3 \right)^2+\left( 2\alpha-x-2 \right)^2=25$, puis que $x$ vérifie $x^2-\left( 1+2\alpha \right)x+2\alpha^2-4\alpha-6=0$.
  \end{enumerate}
  Puisqu'à chaque valeur de $x$ correspond une valeur de $y$, le nombre de points d'intersection de $d_\alpha$ et $\mathcal{C}$ est égal au nombre de solutions de cette équation du second degré en $x$, et ce nombre dépend du signe du discriminant. Étudions ce discriminant $\Delta$.
  \begin{enumerate}
      \setcounter{enumi}{2}
    \item Montrer que $\Delta = -4\alpha^2+20\alpha+25$.
    \item Montrer que le signe de $\Delta$, en fonction de $\alpha$, est :
      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
          \tkzTabInit[lgt=2,espcl=2]{$\alpha$/1,$\Delta$/1}%
          {$-\infty$,$\frac{5-5\sqrt{2}}{2}$, $\frac{5+5\sqrt{2}}{2}$,$+\infty$}%
          \tkzTabLine {,-,z,+,z,-, }
        \end{tikzpicture}
      \end{center}
    \item En déduire le nombre de points d'intersection de $d_\alpha$ et $\mathcal{C}$ en fonction de $\alpha$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Culture générale]
Citer une \oe{}uvre d'art mathématique, c'est-à-dire :
\begin{itemize}
\item donner son titre (si elle en a un), le nom de l'auteur, la date de création ;
\item si c'est un texte, recopier ou imprimer l'\oe{}uvre ou un extrait ; si c'est une \oe{}uvre plastique, en imprimer une photographie ; si c'est une musique, me l'envoyer par courriel (ou un lien vers celle-ci) ; etc.
\end{itemize}
\end{exercice}

\end{document}
